\chapter{Motivation}
\label{sec:motivation}

Spätestens seitdem wir angefangen haben, täglich mehrere Computer verschiedener
Größe vom Handy bis zur Full-Size-Workstation zu nutzen, haben wir uns bezüglich
des Austausches von Informationen und Dateien einige Probleme eingehandelt: Ohne
die Nutzung einer Cloud-Lösung ist es schwierig, den automatisierten Austausch
zwischen den Geräten zu realisieren. Das Ergebnis ist oft doppelte und
inkonsistente Datenhaltung auf unterschiedlichen Medien (USB-Stick, Handy,
Laptop etc.). Die grundlegenden Probleme, zu denen im vorliegenden Projekt
Lösungen erarbeitet werden sollen, lassen sich auf die folgenden drei
Stichpunkte reduzieren.

\begin{enumerate}
\item Konsistenz: Wie kann ein einheitlicher Versionsstand zwischen den Geräten
  hergestellt werden?
\item Verfügbarkeit: Wie kann jedem Gerät zu jedem Zeitpunkt die vollständige
  Datenbasis zur Verfügung gestellt werden?
\item Vertraulichkeit: Es ist nicht gewünscht, persönliche Daten mit
  multinationalen Konzernen zu teilen. Wie kann dieses Ziel erreicht werden?
\end{enumerate}

Die Lösung für Problem 1 und 2 scheint wie bereits angedeutet einfach: Die
Nutzung einer Cloud-Lösung als verbindende Instanz zwischen allen
Geräten. Hierzu gibt es bereits fertige Lösungen wie z.B. Google Drive, iCloud,
Dropbox, OneDrive und viele mehr. All diese Fertiglösungen haben jedoch den
Nachteil, dass der gesamte persönliche Datenbestand auf einen externen
(amerikanischen) Server ausgelagert wird und die dahinter stehenden Unternehmen
damit machen können, was sie möchten. Ist dies für den Nutzer akzeptabel steht
der Nutzung einer solchen Cloud-Lösung nichts mehr im Wege. Ist man jedoch daran
interessiert, selbst über seine Daten zu verfügen, muss etwas mehr Aufwand
getrieben werden.

Auch für Home-Clouds gibt es fertige Lösungen. Zu nennen ist hierbei die
Serverhardware von QNAP und Synology, welche eine Plug-and-Play-Lösung
darstellen. Gegen die Nutzung einer solchen Plattform sprechen jedoch folgende
Gründe:

\begin{itemize}
\item Preis-Leistungs-Verhältnis: Ein Synology Network-Attached-Storage-Server
  (NAS) mit einem Dual-Core Prozessor von Intel und 2GB RAM kostet ca. 450\euro{}. Für
  den selben Preis ist es möglich einen Server aus gebrauchten Teilen mit einem
  Hexa-Core-Xeon Prozessor und 64GB RAM zusammenzustellen.
\item Unflexibel: Die Lösungen von QNAP und Synology sind
  \textit{ausschließlich} als NAS konzipiert. Ein selbst
  aufgesetzter Server kann z.B. auch als Plattform für ein GitLab ein
  WordPress-Blog oder Ähnliches dienen.
\item Begrenzte Erweiterbarkeit: Die Baugröße eines typischen Plug-and-Play-NAS
  erlaubt keine größeren Upgrades bezüglich Prozessor, RAM und Massenspeicher.
\end{itemize}

Die Motivation, eine eigene Plattform aufzusetzen, ist damit begründet. Im
folgenden Kapitel wird kurz die Hard- und Software-Architektur beschrieben.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../doku_server"
%%% End:
